<!-- RELACIONES ENTRE EMPRESAS. -->
<speak>
    RELACIONES ENTRE EMPRESAS.
    <break/>
    EXISTE UNA RELACIÓN ENTRE DOS EMPRESAS CUANDO HAY CAPACIDAD PARA:
        DIRIGIR LAS POLÍTICAS OPERATIVAS Y FINANCIERAS,
        DETERMINAR LA VOLUNTAD SOCIAL EN ASAMBLEA,
        NOMBRAR O REMOVER MIEMBROS DEL DIRECTORIO,
        O APROBAR LOS ESTADOS CONTABLES Y LA DISTRIBUCIÓN DE UTILIDADES.
    <break/>
    ADEMÁS, HAY QUE CONSIDERAR LOS VOTOS REALES Y POTENCIALES
    (COMO LOS APORTES IRREVOCABLES PARA FUTURA SUBSCRIPCIÓN DE ACCIONES).
    <break/>
    PUEDE SER UNA CAPACIDAD DIRECTA O INDIRECTA
    (POR MEDIO DE UNA EMPRESA CONTROLADA DEL GRUPO ECONÓMICO).
    <break/>
</speak>

<!-- TIPOS DE CONTROL. -->
<speak>
    TIPOS DE RELACIONES ENTRE EMPRESAS.
    <break/>
    PUEDE HABER CONTROL, CONTROL CONJUNTO O INFLUENCIA SIGNIFICATIVA.
    EN LOS RESTANTES CASOS, EXISTE UNA TENENCIA SIMPLE DE ACCIONES,
    QUE PUEDE SER TRANSITORIA (ACTIVO CORRIENTE) SI SE ESTIMA REALIZARLA EN EL TÉRMINO
    DE 1 AÑO A PARTIR DEL CIERRE DEL EJERCICIO;
    O PERMANENTE (ACTIVO NO CORRIENTE) EN LOS DEMÁS CASOS.
    <break/>
    EXISTE CONTROL CUANDO POSEE MÁS DEL 50 PORCIENTO DE LOS VOTOS O CUANDO,
    MEDIANTE ACUERDOS CON LOS OTROS ACCIONISTAS, SE POSEE LA CAPACIDAD
    ABSOLUTA PARA DIRIGIR LAS POLÍTICAS OPERATIVAS Y FINANCIERAS DEL ENTE.
    <break/>
    EXISTE CONTROL CONJUNTO CUANDO LA MAYORÍA HA DECIDIDO COMPARTIR EL PODER
    Y SE REQUIERE EL ACUERDO EXPLÍCITO DE TODOS LOS ACCIONISTAS MAYORITARIOS
    PARA TOMAR LAS DECISIONES OPERATIVAS Y FINANCIERAS.
</speak>

<!-- INFLUENCIA SIGNIFICATIVA. -->
<speak>
    EXISTE INFLUENCIA SIGNIFICATIVA CUANDO SE POSEE MÁS DEL 20
    PORCIENTO DE LOS VOTOS; A MENOS QUE HAYA SITUACIONES QUE
    DEMUESTREN LO CONTRARIO. POR EJEMPLO:
        RENUNCIA A TOMAR DECISIONES,
        EXISTENCIA DE JUICIOS O DEMANDAS ANTE ORGANISMOS DE CONTROL,
        CONCENTRACIÓN DEL CAPITAL MAYORITARIO QUE RECHAZA SISTEMÁTICAMENTE LAS OPINIONES DE LOS DEMÁS,
        FALTA DE RESPUESTAS ESCRITAS DEL DIRECTORIO ACERCA DE LAS TRANSACCIONES
        SIGNIFICATIVAS DESDE EL ÚLTIMO CIERRE DE EJERCICIO,
        EXISTENCIA DE RESTRICCIONES LEGALES O CONTRACTUALES EN LA DISTRIBUCIÓN DE FONDOS,
        O EXISTENCIA DE INFORMACIÓN CONTABLE INSUFICIENTE, COMO EN EL CASO DE QUE SE
        REQUIERAN ESTADOS CONTABLES TRIMESTRALES PERO LA CONTROLADA SOLO EMITE ESTADOS ANUALES.
    <break/>
    TAMBIÉN SE PUEDE DAR EL CASO EN EL QUE SE POSEE MENOS DEl 20
    PORCIENTO DE PARTICIPACIÓN PERO EXISTEN EVIDENCIAS DE QUE SE PUEDE
    INFLUIR SOBRE LAS POLÍTICAS OPERATIVAS Y FINANCIERAS. POR EJEMPLO:
        EXISTENCIA DE RELACIONES SIGNIFICATIVAS (LA TENEDORA ES EL CLIENTE O PROVEEDOR MÁS IMPORTANTE),
        EL PERSONAL DIRECTIVO DE AMBAS EMPRESAS ES COMPARTIDO,
        EXISTE UNA DEPENDENCIA TÉCNICA SIN LA CUAL NO PODRÍA SEGUIR OPERANDO,
        LA TENEDORA TIENE ACCESO A INFORMACIÓN PRIVILEGIADA QUE OTROS ACCIONISTAS NO POSEEN,
        EXISTEN ACUERDOS CON LOS GRUPOS MINORITARIOS PARA NOMBRAR UN NÚMERO MÍNIMO DE MIEMBROS DEL DIRECTORIO.
        O NO HAY CONCENTRACIÓN DE CAPITAL MAYORITARIO.
</speak>

<!-- INFLUENCIA SIGNIFICATIVA. -->
<speak>
    RELACIONES ENTRE EMPRESAS.
    <break/>
    EXISTE UNA RELACIÓN ENTRE DOS EMPRESAS CUANDO HAY CAPACIDAD PARA:
        DIRIGIR LAS POLÍTICAS OPERATIVAS Y FINANCIERAS,
        DETERMINAR LA VOLUNTAD SOCIAL EN ASAMBLEA,
        NOMBRAR O REMOVER MIEMBROS DEL DIRECTORIO,
        O APROBAR LOS ESTADOS CONTABLES Y LA DISTRIBUCIÓN DE UTILIDADES.
    <break/>
    ADEMÁS, HAY QUE CONSIDERAR LOS VOTOS REALES Y POTENCIALES
    (COMO LOS APORTES IRREVOCABLES PARA FUTURA SUBSCRIPCIÓN DE ACCIONES).
    <break/>
    PUEDE SER UNA CAPACIDAD DIRECTA O INDIRECTA
    (POR MEDIO DE UNA EMPRESA CONTROLADA DEL GRUPO ECONÓMICO).
    <break/>
</speak>

<!-- REQUISITOS VPP. -->
<speak>
    PARA APLICAR VPP SE REQUIERE:
    <break/>
    LA EXISTENCIA DE CONTROL, CONTROL CONJUNTO O INFLUENCIA SIGNIFICATIVA,
    <break/>
    ADEMÁS, LA CONTROLANTE NO DEBE TENER LA INTENCIÓN DE ENAJENAR LAS ACCIONES
    DE LA CONTROLADA EN MENOS DE 1 AÑO (TOMANDO EN CUENTA QUE A VECES ESTE AÑO
    SE PUEDE EXTENDER POR LA EXISTENCIA DE RESTRICCIONES LEGALES O CONTRACTUALES),
    <break/>
    LA CONTROLADA DEBE APLICAR LOS MISMOS CRITERIOS CONTABLES EN EL CASO DE CONTROL
    O CONTROL CONJUNTO, O ALCANZA CON QUE APLIQUE NORMAS CONTABLES VIGENTES
    EN EL CASO DE INFLUENCIA SIGNIFICATIVA.
    <break/>
    PRINCIPIO DE UNIFORMIDAD: SE DEBE RESPETAR LA DURACCIÓN Y FECHA DE
    CIERRE DE AMBAS EMPRESAS EN DISTINTOS EJERCICIOS.
    <break/>
    EL CIERRE DEL EJERCICIO DEBE SER EL MISMO PARA
    AMBAS EMRPESAS. SIN EMBARGO, SE ADMITE LA APLICACIÓN DE VPP SI LA CONTROLADA
    CIERRA SU EJERCICIO HASTA 3 MESES ANTES QUE LA DE LA CONTROLANTE
    <break/>
    SE DEBEN AJUSTAR LAS TRANSACCIONES SIGNIFICATIVAS A PARTIR DE INFORMES ESCRITOS
    EMITIDOS POR LA DIRECCIÓN DE LA CONTROLANTE. EN NINGÚN CASO SE PUEDE
    APLICAR VPP SI ESTAS TRANSACCIONES HAY QUE ESTIMARLAS DE OTRO MODO.
</speak>

<!-- VALUACIÓN. -->
<speak>
    LAS COLOCACIONES EN OTROS ENTES SE DEBEN VALUAR A:
    <break/>
    EN EL CASO DE TENENCIA SIMPLE:
        AL VALOR NETO DE REALIZACIÓN SI SE TRATA DE UNA INVERSIÓN TRANSITORIA,
        AL VALOR DE COSTO MÁS DIVIDENDOS, SI SE TRATA DE UNA INVERSIÓN PERMANENTE.
    <break/>
    EN EL CASO DE CONTROL, CONTROL CONJUNTO O INFLUENCIA SIGNIFICATIVA,
    SE DEBE RECONOCER LA PARTICIPACIÓN EN EL PATRIMONIO Y LOS RESULTADOS DE LA EMISORA.
    <break/>
    NO SE DEBEN CONSIDERAR LOS RESULTADOS NO TRASCENDIDOS A TERCEROS DEL GRUPO
    ECONÓMICO AMENOS DE QUE SE TRATE DE OPERACIONES EN CONDICIONES HABITUALES DE MERCADO.
    <break/>
    EL RECONOCIMIENTO DE LAS PÉRDIDAS TIENE COMO LÍMITE EL VALOR DE LA INVERSIÓN.
    EN CASO DE QUE SE HAYA COMPROMETIDO A FINANCIAR ESA PÉRDIDA Y SE HAYA RECONOCIDO
    UNA DEUDA, SE PODRÁ RECONOCER LA PÉRDIDA MÁS ALLÁ DEL VALOR DE LA INVERSIÓN.
    SIN EMBARGO, SE DEBERÁ RECONOCER EL 100% DE LA GANANCIA HASTA RECUPERAR LO FINANCIADO.
    <break/>
    LOS DIVIDENDOS EN EFECTIVO Y EN ESPECIE DISMINUYEN EL VALOR PATRIMONIAL.
    DIVIDENDOS
    <break/>
    LA PARTICIPACIÓN SOBRE EL VALOR PATRIMONIAL Y LOS RESULTADOS DEBE CONVERTIRSE
    A MONEDA NACIONAL, PUDIENDO RECONOCER LAS DIFERENCIAS DE CAMBIO COMO RIP.
    <break/>
    DEBE RESTARSE LA INVERSIÓN PERMANENTE EL VALOR DE LAS ACCIONES PROPIAS
    EN CARTERA Y LAS PARTICIPACIONES RECÍPROCAS.
    <break/>
    SI LA INVERSORA ACTIVA LOS INTERESES POR LA CONSTRUCCIÓN DE BIENES
    CON UN PLAZO DE CONSTRUCCIÓN MAYOR A 1 AÑO, DEBERÁ INCREMENTARSE
    EL VALOR DE LA INVERSIÓN PERMANENTE.
    <break/>
    LOS DIVIDENDOS EN ACCIONES NO TIENEN EFECTO SOBRE EL VALOR PATRIMONIAL
    DE LA INVERSIÓN, A MENOS QUE SE VALÚE A COSTO MÁS DIVIDENDOS.
    <break/>
    LOS APORTES DE CAPITAL DE OTROS ACCIONISTAS DISMINUYEN EL VALOR
    PATRIMONIAL DE LA INVERSIÓN, A MENOS QUE SE TRATE DE UNA SOCIEDAD
    RECIÉNTEMENTE CONSTITUÍDA, O QUE NO SE ENCUENTRE EN MARCHA, O QUE
    SU CAPACIDAD DE GENERAR INGRESOS ESTÉ EN DUDA, O QUE NO
    TENGA LA CAPACIDAD DE ASEGURAR QUE HABRÁ GANANCIAS, O CUANDO
    SE TRATE DE UNA OPERACIÓN DE ESCISIÓN O RECOMPRA.
    EN TALES CASOS, EL APORTE TENDRÁ EL TRATAMIENTO DE UNA PRIMA
    O DESCUENTO DE EMISIÓN DE ACCIONES.
</speak>
